\documentclass[a4paper,12pt,leqno,notitlepage]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,mathtext,textcomp}
\usepackage[unicode,bookmarksopen=true,pdfborder=0,pdfstartview=FitH]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{longtable}
%\usepackage{grffile}
\usepackage{epsfig}
%\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{verbatim}    %comments like \begin{comment}..... \end{comment}
\frenchspacing
\righthyphenmin=2
\sloppy


\usepackage[left=20mm,right=15mm,top=20mm,bottom=20mm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
%\textwidth=15.3cm
%\textheight=25cm
%\oddsidemargin=1cm
%\evensidemargin=1cm
%\renewcommand{\captionlabeldelim}{.} %точка вместо двоеточия в номере таблиц и рисунков
%\headheight=0.1cm
%\topmargin=0.1cm
%\headsep=0.1cm
\begin{document}

\begin{center}
  {\Huge Инструкция к программе FLIOPS}
\end{center}

\section{Введение}
Введение

Программа FLIOPS предназначена для захвата изображений с камеры FLI. При разработке этой программы
преследовались две основные цели:
\begin{itemize}
\item создать программу «одного окна», объединяющую в себе управление не только самой камерой, но и
  колесами фильтров и фокусером-ротатором. Такой подход позволяет упростить процесс наблюдений и сделать его
  более устойчивым к ошибкам: так как программа «знает» текущее положение фильтров, то исключается, например,
  возможность указать в имени файла один фильтр, а по факту записать другой.
\item адаптировать программу под алгоритм наблюдений, принятый в нашей лаборатории. Например,
  dark-кадры всегда записываются с одинаковой экспозицией и в одинаковом количестве, так что можно
  выставить эти значения по умолчанию в модуль программы, отвечающей за запись темновых кадров, и
  избавить пользователя от необходимости вручную менять их.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/general.png}
  \caption{Общий вид программы}
  \label{fig:general}
\end{figure}

\section{Запуск программы}
Перед запуском программы все устройства должны быть включены. Если какое-то устройство недоступно (например,
оно не включено в розетку, или оно уже открыто другой программой, или по какой-то другой причине не отвечает),
то программа во время запуска выдаст ошибку в виде маленького окошка с описанием того, какое именно устройство
не работает. Пользователю останется только нажать кнопку ОК, после чего программа выключится. В этом случае
необходимо разобраться, почему данное устройство не работает. Проверить, включено ли оно в розетку. Если включено,
то выключить и включить снова. Проверить, нет ли проблем с проводами. В крайнем случае может потребоваться перезагрузить Windows.

\section{Общий вид программы}
Рисунок \ref{fig:general} показывает общий вид программы, как она выглядит сразу после запуска.
Рисунок \ref{fig:panels} показывает расположение различных блоков и элементов управления. Здесь кратко перечислим их,
подробное описание каждого из них будет приведено далее в соответствующих разделах.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/panels.png}
  \caption{Панели программы}
  \label{fig:panels}
\end{figure}
\begin{enumerate}
\item Блок функциональных кнопок. Каждая кнопка этого блока выполняет определенное действие: Setup -- настройка камеры и
  самой программы; Bias-- запись bias-кадров; Dark-- запись темновых кадров; Focus -- режим фокусировки; Next --
  выставление следующей экспозиции при выполняющейся текущей; Save as -- сохранение текущего кадра под произвольным
  именем.
\item Блок управления колесами фильтров (два колеса FLI) и фокусером-ротатором.
\item Блок управления захватом light-кадров.
\item Блок информационных сообщений.
\item Панель изображений.
\end{enumerate}

\section{Функциональные кнопки: Setup}
При нажатии на кнопку Setup функционального блока (2) появится окно настройки камеры и программы (рис.\ref{fig:setup}).
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[]{images/setup.png}
  \caption{Окно Setup}
  \label{fig:setup}
\end{figure}
Окно настройки содержит следующие пункты:
\begin{itemize}
\item Directory -- рабочая папка программы: то, куда будут сохраняться записанные программой файлы. В качестве
  значения по умолчанию используется самая новая папка в программе TelecopeData (так же, как это сделано в программе
  SignalNoise). То есть, если папка, в которую наблюдатель собирается записывать файлы уже создана на момент
  запуска программы, то изменять значение этого параметра не нужно. В случае, если пользователь хочет изменить
  путь, то это можно сделать, нажав кнопку Choose.
\item CCD Temperature -- температура, до которой нужно охладить камеру. Это единственный параметр, значение
  по умолчанию которого (температура камеры на момент запуска) обязательно надо поменять перед началом наблюдений.
\item Readout freq. -- частота считывания изображений с камеры. Программа автоматически устанавливает значение 700 kHz,
  его менять не нужно.
\item Bin size -- размер бинирования изображений с матрицы. Возможные значения 1 и 2. Значение 2 (выставляемое программой
  автоматически) является оптимальным для наблюдений.
\item Alarm -- Издавать звуковой сигнал, оповещающий конец серии кадров. Если поставить тут галочку, то в конце записи
  предпоследнего и последнего кадров серии прозвучит звук.
\item Delay -- Задержка между кадрами в секундах.
\item Rotator offset -- Нуль-пункт положения ротатора. Вращение ротатора производится относительно этого положения.
\item Temp. correction: Reset -- удалить данные по температурной коррекции фокуса (например, после перефокусировки
  зеркалом), см.пункт~\ref{sec:devices}
\end{itemize}

\section{Функциональные кнопки: Bias}
Данная кнопка нужна для записи bias-кадров в начале наблюдений. При нажатии на нее появится окно, в котором будет
предложено ввести название файлов и их число (рис.\ref{fig:bias}).
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[]{images/bias.png}
  \caption{Окно Bias}
  \label{fig:bias}
\end{figure}
Программа автоматически подставит в соответствующие поля значения ``bias'' и 5, то есть пользователь может сразу нажать
на кнопку Start и программа начнет записывать серию кадров biasS0.FIT…biasS4.FIT. Так как при записи bias-кадров экспозиция
всегда нулевая, то пользователю не нужно где-то указывать это. Кнопка Cancel отменяет начало записи и закрывает окно.
В случае, если файлы уже существуют, программа выдаст предупреждение, действительно ли пользователь хочет переписать их.
Прервать серию в процессе записи можно нажатием кнопки Abort из блока Grub control (3).

\section{Функциональные кнопки: Dark}
Аналогично кнопке Bias, данная кнопка реализует возможность записи dark-кадров (рис.\ref{fig:dark}).
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[]{images/dark.png}
  \caption{Окно Dark}
  \label{fig:dark}
\end{figure}
Появившееся окно содержит три поля:
\begin{itemize}
\item Dark name -- имя записываемых дарк-файлов. Сюда программа автоматически подставит значение dark1 при записи
  первой за ночь темновой серии, dark2 – при записи второй и так далее. Таким образом, в большинстве случаев
  пользователю не придется указывать имя дарка, так как программа подставит правильно автоматически. Исключением
  является, например, случай, когда пользователь захотел перезаписать уже существующую темновую серию (из-за плохой
  погоды или засветки). В таком случае программа автоматически предложит имя для следующей серии, но его нужно будет
  заменить вручную на ту, которую наблюдатель хочет перезаписать.
  \item Exposure -- длительность экспозиции каждого кадра в секундах. Значение по умолчанию -- 60 секунд. В большинстве случаев менять его не надо.
  \item Count -- число файлов в серии. Значение по умолчанию 5 кадров.
\end{itemize}
После нажатия на кнопку Start начнется запись серии. Кнопка Cancel отменяет начало записи и закрывает окно. В случае, если
файлы уже существуют, программа выдаст предупреждение, действительно ли пользователь хочет переписать их. Прервать серию
можно нажатием кнопки Abort из блока Grub control (3).

\section{Функциональные кнопки: Focus}
При нажатии на кнопку Focus появится окошко, позволяющее регулировать процедуру фокусировки (рис.\ref{fig:focus}).
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[]{images/focus.png}
  \caption{Окно Focus}
  \label{fig:focus}
\end{figure}
Окошко содержит всего два элемента управления:
\begin{itemize}
\item Exposure -- длительность каждой фокусной экспозиции
\item Bin size -- биннинг фокус-файлов. Если пользователь хочет увидеть более крупный файл (например для настройки
  фокуса, то можно) установить здесь значение 1. Для выставления поля оптимально значение 2, как и для съемки кадров.
\end{itemize}

При нажатии на кнопку Start произойдут следующие действия:
\begin{itemize}
\item В камере автоматически установится значение скорости считывания 2MHz. Это нужно для того, чтобы фокусные
  кадры быстрее считывались и обновлялись.
\item Если биннинг отличается от заданного в окне Setup, то в камере выставится новое значение биннинга.
\item Откроется затвор камеры. Затвор останется открытым на все время работы режима фокусировки.
\item Программа начнет в бесконечном цикле делать экспозиции заданной длинны и показывать изображения одно
  за другим. В это время можно наводиться на объект и фокусироваться. Замечание: переключение режимов скорости
  считывания приводит к небольшой задержке (около секунды) перед началом записи первого кадра. Так что первая
  экспозиция будет записываться чуть дольше, чем все остальные. Это связано с тем как устроена сама камера.
\end{itemize}
После того, как фокусировка/наведение на объект завершены, пользователь может остановить режим Focus нажатием
кнопки Abort из блока Grub Control. При этом произойдут следующе действия:
\begin{itemize}
\item закроется затвор
\item программа сбросит с камеры накопившийся заряд
\item режимы камеры (частота считывания и биннинг) будут переведены в состояние, предшествующие началу фокусировки
  (то есть, если перед фокусировкой было 700kHz и bin=2, то эти значения и будут выставлены обратно).
\end{itemize}
Следует еще раз подчеркнуть, что при фокусировке открытие и закрытие затвора происходит автоматически непосредственно перед
и сразу после. Опасная возможность ручного управления затвором, существующая в FLIGrab, в программе FLIOPS не допускается.

\section{Функциональные кнопки: Next}
\label{sec:funcnext}
Пока выполняется текущая экспозиция, можно установить параметры следующей экспозиции (фильтр, длительность экспозиции, число
кадров), чтобы по завершении текущей они были выставлены автоматически и программа сразу начала следующую серию кадров.

\section{Функциональные кнопки: Save as}
Нажатием на эту кнопку можно сохранить последний кадр (тот, который сейчас показывается программой) в файл с
заданным названием.

\section{Блок управления фильтрами и фокусером-ротатором}
\label{sec:devices}
При запуске программы, она автоматически подключится к устройствам колес фильтров и фокусеру-ротатору. Следите, чтобы все устройства
были подключены к питанию перед запуском программы.
Блок управления фильтрами и фокусером-ротатором автоматически блокируется программой на время записи серии световых кадров, то
есть случайно переключить фильтр во время записи объекта нельзя. Блок не блокируется при записи темновых кадров (можно
сначала поставить записываться дарк, а потом выбрать фильтр для следующего объекта) и во время фокусировки (можно переключать
фильтры во время фокуса).

\textbf{FW-1}
Кнопки управления колесом фотометрических фильтров. Управление состоит из пяти кнопок, нажатие на которые выставляет желаемый
фильтр. Кнопка, соответствующая текущему фильтру
подсвечивается зеленым цветом (см. рис.\ref{fig:general}). Сразу после запуска программа автоматически прокрутит все фильтры
по очереди для того, чтобы удостовериться в том, что колесо занимает правильное положение. В это время статусное сообщение
рядом с маркировкой ``FW-1'' будет показывать строку ``Starting'', а сами кнопки будут неактивными. Как только инициализация
колеса фильтров завершится, кнопки станут активными, а статусное сообщение поменяется на ``Ready''. Автоматически будет выбран фильтр U.
Выбирать фильтры можно в любом порядке. Программа сама прокрутит колесо в нужном направлении.

\textbf{FW-2}
Управление колесом фильтров FLI с поляриметрическими анализаторами. Здесь все аналогично FW-1. Автоматически выбирается фильтр X.

\textbf{Focus}
Блок управления фокусом.
При помощи кнопок ``--'' и ``+'' производится изменение положения фокусера в отрицательную и положительную стороны соответственно.
Значение шага, на которое изменяется положение фокусера (по умолчанию 500 единиц) задается в поле, расположенном между этими
кнопками. Текущее относительное положение фокусера показывается справа. Диапазон возможных значений 0 -- 115200 шагов.

Блок управления фокусом содержит также две дополнительные кнопки: ``Set T-corr'' и ``Get T-corr''. Они установлены в рамках
эксперимента по определению зависимости фокуса от температуры телескопа. Идея состоит в том, что для различных значений
температуры воздуха записывается положение фокусера, обеспечивающее наилучшее изображение. Когда наберется достаточная
статистика, можно будет по прокалиброванной зависимости ``температура -- фокус'' вычислять по текущей температуре воздуха
положение фокусера. Полученный таким образом фокус, может быть использован как первое приближение для дальнейшей фокусировки,
или как приемлемый вариант, если сфокусироваться не удается (например, по метеоусловиям).

Кнопка ``Set T-corr'' сохраняет текущие значения температуры и фокуса. Перед сохранением, программа выведет на экран
график, где новые значения (зеленая точка) будут наложены поверх уже имеющихся. Если вы уверены, что текущий фокус
хороший, и новая точка может быть добавлена, то нажмите в появившемся окне кнопку ``Accept point''. Если вы не хотите
добавлять данную точку, то нажмите кнопку ``Discard point''. Тогда окно закроется без сохранения новой точки.
\textbf{Пожалуйста}, добавляйте новые точки только если вы уверены, что текущий фокус хороший. Очень важно прокалибровать
зависимость по хорошим данным, чтобы в будущем можно было ей надежно пользоваться. Если состояние атмосферы не позволяет
добавить новую точку, то лучше отложить это. Также имейте ввиду, что при быстром изменении температуры в павильоне
(например, сразу после откатывания крыши), телескоп может немного отставать по тепературе от окружающего воздуха. Для надежности
лучше немного подождать.

Кнопка ``Get T-corr'' вычисляет положение фокуса по текущей температуре воздуха. После нажатия этой кнопки появится
окно (рис.~\ref{fig:tcorr}), в котором будет показана аппроксимация точек на плоскости температура-фокус линейным законом. Там же на графике
будет выведено значение фокуса, вычисленное по текущей температуре. Нажатие кнопки ``Apply correction'' выставит
вычисленное значение фокуса на фокусировочном устройстве. Кнопка ``Close'' закроет окно без измерения положения фокуса.
Если до нажатия ``Get T-corr'' не было сохранено достаточное количество точек, вычисление поправки произведено не будет.

Если вы сфокусировались зеркалом, то все поставленные до этого точки придется сбросить и начать построение зависимости заново.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[]{images/tcorr.png}
  \caption{Вычисление поправки фокуса (симуляция).}
  \label{fig:tcorr}
\end{figure}

\textbf{Rotator}
Блок управления ротатором. В окошке указывается желаемый угол поворота в градусах. Несмотря на то, что само устройство позволяет
поворачивать камеру на углы --360\dots360 градусов, в данный момент в управление ротатором установлено программное ограничение
--90\dots90 градусов, что связано с возможностью слишком сильно натянуть провода. Поворот на углы больше 20 градусов рекомендуется
контролировать визуально и, при необходимости, проводить в несколько этапов. Положительные значения угла проводят к повороту
камеры по часовой стрелке, отрицательные -- против. Кнопка Rotate запускает поворот на указанный угол. Текущее значение угла
показывается справа от кнопки Rotate.

\section{Блок Grab control}
В этом блоке собраны элементы управления захватом световых кадров. Блок содержит несколько полей ввода и кнопок. Сначала
опишем поля ввода:
\begin{itemize}
\item \textbf{Object name} -- имя объекта. В это поле нужно ввести имя записываемого объекта. Важно: в поле вводится только имя
  объекта, к имени не нужно добавлять фильтры. При записи файлов программа автоматически добавляет к названию объектов
  буквы фильтров, то есть, если в данном поле будет записано ``bllac'', а в блоке управления фильтрами будет выбрано
  ``R'' и ``Empty'', то программа сама сформирует название файла вида bllacr*.FIT. Естественно, к имени объекта можно
  добавлять любые индексы (bllac1, bllac2 и т.д.). Программа будет интерпретировать любую указанную тут строку, как
  название объекта использовать соответствующим образом. Такой подход, во-первых, избавляет пользователя от
  необходимости вручную указывать фильтр в имени файла (как это нужно было делать в CCDOps и FLIGrab), а, во-вторых,
  исключает возможность ошибки ''выбран один фильтр, а указан другой''.

\item \textbf{Exposure} -- длительность экспозиции в секундах. Значение, введенное в этом поле, не ``просачивается''» в значение
  фокусной экспозиции (и наоборот), как это было в CCDOps.
\item \textbf{Count} -- число кадров в серии. Значение 0 означает бесконечную серию.
\item \textbf{Start index} -- начальный индекс нумерации кадров в серии. Позволяет дописывать кадры к уже существующей серии.
  Новые файлы в серии будут иметь индекс, начинающийся с указанного тут значения.\\
  Особое значение ``-1'' означает, что программа сама определит индекс последнего существующего файла и будет добавлять
  новые файлы в конец существующей серии. То есть если, например, пролетают облака, наблюдатель мог бы прервать серию, а
  потом сразу продолжить, когда небо расчистится, не задумываясь, какой файл стоит последним в серии и какой индекс
  нужно тут указать.\\
  При переключении фильтров значение данного поля автоматически сбрасывается в ноль (так как наблюдатель, скорее всего,
  хочет начать новую серию).
\end{itemize}

Ниже идут три кнопки, функции которых зависят от того, в каком режиме сейчас находится программа. Программа может находиться в
трех режимах: режим ожидания, режим записи и режим паузы.

\subsection*{Режим ожидания}
В режиме ожидания программа готова к вводу параметров экспозиции и запуску записи серии кадров. В этом режиме кнопка блока
Grab Control выглядят следующим образом (рис.\ref{fig:idle_regime}):

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/idle_regime.png}
  \caption{Блок Grab Control в режиме ожидания}
  \label{fig:idle_regime}
\end{figure}
Функции кнопок в режиме ожидания.
\begin{itemize}
\item Кнопка \textbf{Single frame} -- снимает одиночный кадр с указанной в поле Exposure длительностью. Этот кадр
  используется только для того, чтобы наблюдатель мог посмотреть на него (например, проверить фокус или наведение
  телескопа на поле) и никуда автоматически не сохраняется. Сохранить этот файл можно при помощи кнопки ``Save as''.
\item Кнопка \textbf{Grab sequence} -- записать серию одинаковых кадров. После ее нажатия начнется запись заданного в
  поле Count числа кадров с экспозицией Exposure секунд каждый.
\item Кнопка \textbf{Grab script} -- эта кнопка позволяет запустить запись ``сценария'': можно сразу указать перечень
  экспозиций и фильтров, которые нужно записать для данного объекта, и программа запишет их по очереди. Подробнее о
  сценариях см. в секции~\ref{sec:scripting}.
\end{itemize}


\subsection*{Режим записи  (одиночного кадра или серии)}
\label{sec:writing_regime}
В этом режиме программа записывает одиночный кадр или серию кадров (темновых или световых). В режиме записи блок Grub
Control выглядит следующим образом (рис.~\ref{fig:writing_regime}):
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/writing_regime.png}
  \caption{Блок Grab Control в режиме записи}
  \label{fig:writing_regime}
\end{figure}

Как видно, в режиме записи в блоке Grab Control активны две кнопки:
\begin{itemize}
\item Кнопка \textbf{Abort} -- позволяет прервать любую запись любого кадра (bias/dark/focus/cleaning/single
  frame/sequence). После нажатия на эту кнопку затвор закрывается, запись остановится, накопленный сигнал сбросится с
  камеры, а сама камера, как и сама программа перейдет в режим ожидания (Idle). Если до нажатия этой кнопки камера
  записывала серию, то серия прерывается, сохраненными останутся только те кадры, которые уже были записаны.
\item Кнопка \textbf{Pause} -- позволяет поставить текущую экспозицию на паузу. Пауза отличается от полного прерывания
  серии тем, что программа не прерывает текущую серию, а только текущий кадр в серии: затвор камеры закрывается,
  накопленный сигнал сбрасывается, но программа переходит не в режим ожидания, а в режим паузы: если снять паузу, то
  текущая серия будет продолжена. Этой функцией можно воспользоваться для временной приостановки экспозиции, если,
  например, по погодной камере стало видно, что прилетело облако. Тогда можно поставить серию на паузу, переждать
  облако, а затем снять паузу и дописать серию до конца. После снятия с паузы, программа учет, что текущий кадр был
  прерван и запишет его снова.
\end{itemize}

\subsection*{Режим паузы}
\label{pause_regime}
В режиме паузы программа ожидает возможности продолжить серию (или прервать его совсем). Блок Grab Control в этом
режиме выглядит следующим (рис~\ref{fig:pause_regime}):
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/pause_regime.png}
  \caption{Блок Grab Control в режиме паузы}
  \label{fig:pause_regime}
\end{figure}

В этом режиме также активны две кнопки:
\begin{itemize}
\item \textbf{Abort}: позволяет полностью прервать серию (например, если облако так и не улетело), программа возвращается в режим ожидания.
\item \textbf{Resume}: позволяет выйти из паузы и продолжить запись серии. Программа возвращается в режим записи.
\end{itemize}

\subsection*{Остальные элементы}
Остальные элементы блока Grab control:
\begin{itemize}
\item Progress bar (полоска прогресса) справа от кнопки Grab Sequence показывает прогресс записи текущего кадра (как
  темного, так и светлого, как в серии, так и одиночных). Для серии кадров над полоской показано количество записанных
   и заданное количество кадров. Под полоской показано оставшееся до завершения экспозиции время. Синяя полоска показывает
   время записи кадра, серая -- время между кадрами.
 \item Гистограмма: внизу блока показана гистограмма с распределением пикселей текущего кадра по интенсивностям, что
   позволяет оценить среднее значение фона и разброс потоков. Гистограмма интерактивная, под ней есть две ползунка,
   кликая на которые можно изменить верхний и нижний диапазоны вывода интенсивностей на поле изображений (например, чтобы
   рассмотреть слабый источник на поле с яркими звездами).
\end{itemize}

\section{Блок Camera info}
Этот блок не является управляющим, в нем только выводится различная информация
\begin{itemize}
\item Camera -- статус камеры. Idle -- режим ожидания, камера ни чем не занята. Taking dark/light exposure -- темная/светлая
  экспозиция в процессе. Fetching image -- изображение скачивается с камеры.
\item Cooler -- данные с холодильника (температура холодной и горячей части, а также текущая мощность в процентах).
  Если какой-то из этих параметров выходит за допустимые значения, то он будет подсвечен желтым или красным цветом:
  \begin{itemize}
  \item температура холодной части: желтый -- если она отличается от заданной больше, чем на пол градуса, красный -- если
    больше, чем на градус. Это значит, что либо камера еще не успела остыть (что естественно в начале наблюдений,
    в этом случае нужно просто подождать), либо не может остыть до указанной температуры (например, задана слишком низкая
    температура в теплое время года).
  \item температура горячей части: красная, если больше 40 градусов, нужно срочно проверить, охлаждается ли камера
    (вентиляторы должны вращаться все время, ничего не должно их закрывать).
  \item мощность холодильника в процентах: желтый, если больше 80\%, красный, если больше 90\%. Это нормально в начале
    наблюдений, пока камера еще остывает, но в течение ночи это означает, что задана слишком низкая темература и холодильник
    не справляется, камера может нагреться, если температура воздуха поднимется.
  \end{itemize}
  Если хоть какое-то значение выходит за допустимые пределы и подсвечивается желтым или красным, наблюдать нельзя.
\item Pointer -- плуеченное изображения можно кликнуть в любом месте и значение потока в выбранном пикселе покажется в этой строке.
\item T(outside) -- температура, измеренная датчиком, расположенным в фокусере-ротаторе.
\item Next filters / next exposure -- информация о том, какая серия будет записываться дальше (ее фильтры, число кадров
  и длительность).
\end{itemize}


\section{Запись сценариев}
\label{sec:scripting}
Сценарий (script) -- это набор серий для одного объекта, записываемых последовательно. Для записи сценария нужно указать параметры каждой серии
(фильтры, длительность экспозиции и число кадров). Управление сериями осуществляется при помощи кнопки \textbf{Grab script}
блока Grab Control. Поскольку запись скрипта эквивалентна записи нескольких серий подряд, то перед нажатием кнопки \textbf{Grab script}
необходимо ввести имя объекта (в противном случае, программа выдаст предупреждение).

После нажатия на кнопку \textbf{Grab script}, появится окно, в котором может быть задана серия (рис.~\ref{fig:script_empty}):
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/script_empty.png}
  \caption{Окно создания серии (с пустой серией.)}
  \label{fig:script_empty}
\end{figure}
В этом окне путем выбора из выпадающих меню названий фильтров (самый левый, помеченный Polar, обозначает поляризационный
фильтр) можно выбрать какие фильтры и в каком порядке будут записаны. Если рядом с каким-то полем ввода выбран
соответствующий фильтр (не None и не -, что означает не записывать), то это поле ввода становится активным и туда можно
ввести длительность экспозиции и число кадров. Пример заполненного сценария приведен на рисунке~\ref{fig:script_filled}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/script_filled.png}
  \caption{Окно создания серии (с заполненной серией)}
  \label{fig:script_filled}
\end{figure}
В этом окне запрограммирована следующая серия: поляризация в фильтре R (20 секунд, 10 кадров), фильтр I (15 секунд, 10 кадров)
и фильтр V (20 секунд, 15 кадров). Фильтры будут записываться именно в том порядке, в котором они были указаны.

Поскольку в наблюдениях одни и те же объекты часто записываются одинаковым набором серий (или несколькими наборами, например
только поляризация и I или поляризация и полная фотометрия), то логично использовать информацию о ранее записанных сериях для
того, чтобы создавать скрипт. Эта возможность реализована в программе следующим образом. Если ввести в качестве имени объекта
тот объект, скрипт которого уже наблюдался, то программа подгрузит из памяти последние скрипты, как например, на рис.~\ref{fig:script_loaded}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/script_loaded.png}
  \caption{Окно создания серии (с загруженной серией).}
  \label{fig:script_loaded}
\end{figure}
На этом рисунке показано окно с набором загруженных из памяти скриптов для объекта s50716. Видно, что из памяти было
загружено два скрипта, один из которых выбран (поляризация в R: 20 секунд, 15 кадров; далее фильтр I 10 секунд, 20 кадров;
фильтр B 15 секунд, 15 кадров; фильтр V 20 секунд, 12 кадров).

После того, как скрипт записан (или загружен из истории) можно нажать следующие кнопки:
\begin{itemize}
\item кнопка \textbf{Start} запустит сценарий
\item кнопка \textbf{Save \& Start} сохранит сценарий в память для будущего использования и запустит скрипт. Новый
  сценарий стоит сохранять в память для будущего использования только, если этот объект действительно часто будет
  записываться по такому сценарию.
\end{itemize}
Для отмены записи скрипта используется кнопка \textbf{Cancel}.

\section{Панель изображений}
В этой области будут показываться все изображения, получаемые с камеры. Размер изображения на экране автоматически
переключается в зависимости от выбранного биннинга: при биннинге 1 размер изображения становится значительно больше,
что, с одной стороны, позволяет лучше разглядеть звезды при фокусировке, а, с другой стороны, исключает вероятность
записать кадр не в том биннинге (сбивающая с толку возможность FLIGrub перемасштабировать размер показываемого изображения
и скрыть, тем самым, текущий биннинг, отсутствует).
В текущей версии программы изображение разворачивается на 180 градусов, так что поисковую карту переворачивать на надо.

\section{Выкюлчение программы}
Перед выключением программы нужно нагреть камеру (выставив в окне Setup температуру, близкую к температуре окружающей среды).
Когда камера нагреется, окно программы можно закрыть крестиком. Программа спросит, действительно ли закрыться, и, в случае
положительного ответа, запустит процедуру выключения. Перед закрытием программа поставит колесо FW-1 в положение U, колесо
FW-2 в положение X, а ротатор в положение 0 градусов, что может занять несколько секунд. Как только выключение всех устройств
 будет выполнено, окно программы закроется.

\section{Feedback}
Очень надеюсь, что при работе программы ошибок возникать не будет, но скорее всего все-таки они могут возникнуть, так как
программа новая. Если вдруг окно программы закроется или что-то перестанет работать, то ничего страшного: программу можно
открыть заново, температура камеры при этом сохранится, так что можно сразу продолжить наблюдения.

Обо всех ошибках пишите мне на почту.
\end{document}